Nous allons maintenant étudier des techniques permettant de
représenter des nombres qui ne sont pas entiers. Comme nous l'avons
déjà observé, il est impossible, en toute généralité, de représenter
tous les nombres \emph{réels} à l'aide d'un ordinateur. En effet, les
\emph{nombres irrationnels}\footnote{Il s'agit des nombres réels qui
  ne sont pas rationnels.}, comme le nombre $\pi$, ont une
\emph{partie décimale} \emph{infinie
  non-périodique}\footnote{C'est-à-dire qu'elle ne peut pas être
  exprimée sous la forme d'un préfixe fini suivi d'une répétition
  infinie d'une séquence finie, car il est connu que tout nombre qui
  peut être exprimé de cette manière est rationnel.}. Or tout
ordinateur ne dispose jamais que d'une quantité finie de mémoire, et,
la représentation explicite d'un nombre réel irrationnel (dans
n'importe quelle base naturelle) demanderait donc une mémoire infinie.

Les nombres que nous allons être en mesure de représenter sont tous
des nombres \emph{rationnels}, c'est-à-dire des nombres que nous
exprimerons (dans une base fixée) sous la forme $\alpha,\beta$: à
l'aide d'une partie entière $\alpha$ et d'une partie fractionnaire
$0,\beta$, toutes les deux finies. Par exemple, pour le nombre
$42,625$, nous avons $\alpha=42$ et $\beta=625$.

\paragraph{Une première technique: la virgule fixe} Comme nous l'avons
déjà remarqué, si nous pouvons exprimer séparément $\alpha$ et
$0,\beta$ en binaire, nous ne pouvons pas exprimer explicitement la
virgule, et nous devons donc trouver une manière de contourner ce
problème. Une première technique, qui est simple mais qui a ses
limites, consiste à fixer arbitrairement la position de la virgule au
sein d'une représentation de taille fixée. Par exemple, si on
considère des représentations sur $n=32$ bits, on pourrait décider que
les $16$ bits de poids fort représentent la partie entière $\alpha$,
et que les $16$ bits de poids faible représentent la partie
fractionnaire de $0,\beta$.

\exemple{
  Avec la convention ci-dessus, le nombre $42,625$ est représenté par:
  
  \[
    \begin{array}{|c|c|}
      \hline
      0000\ 0000\ 0010\ 1010 & 1010\ 0000\ 0000\ 0000\\
      \hline
    \end{array}
  \]

  En effet, $42,625_{10}=10\ 1010,101_2$. On remarque que des zéros on
  été ajoutés pour compléter les $32$ bits: \emph{à gauche} de la
  partie entière et \emph{à droite} de la partie décimale.

}


Le problème de cette technique est qu'elle limite de manière excessive
les nombres qu'on peut représenter, comme le montre l'exemple suivant:

\exemple{
  En suivant la convention donnée ci-dessus, le nombre $2^{-17}$ ne
  peut pas être représenté. En effet:

  \[
    2^{-17} = 0,0000\ 0000\ 0000\ 0000\ 1_2\ ,
  \]

  et donc, la partie $\beta$ n'est pas représentable sur les $16$ bits
  alloués dans notre représentation. On a affaire à un nombre
  \emph{trop petit}, on parle d'\textit{underflow}.

  De même, le nombre $2^{16}$ ne peut pas être représenté car:

  \[
    2^{16} = 1\ 0000\ 0000\ 0000\ 0000_2 .
  \]

  On a ici affaire à un \textit{overflow}.

}


Ces deux exemples sont un peu frustrants. On a en effet une
représentation sur $32$ bits, qui permettrait aisément de représenter
tant $2^{-17}$ que $2^{16}$, si on avait l'opportunité de déplacer la
virgule. En effet, tant la partie entière de $2^{-17}$ que la partie
décimale de $2^{16}$ se réduisent à un seul $0$, et ne nécessitent
donc certainement pas $16$ bits.

\paragraph{La virgule flottante: IEEE754} Pour remédier à ce problème,
on peut utiliser une technique dite de \emph{virgule flottante}, où la
position de la virgule n'est pas spécifiée \textit{a priori}, mais où
la représentation binaire du nombre (tant sa partie entière que sa
partie décimale) s'accompagne d'une information qui indique où
positionner la virgule. Une telle technique s'inspire de la
\emph{notation scientifique} des nombres, qui consiste à exprimer tous
les nombres (en base 10) sous la forme:
$$
0,f\times 10^x.
$$

\exemple{
  Voici trois nombres et leur représentations ``scientifiques'' respectives:

  \begin{eqnarray*}
    42,625 &=& 0,42625\times 10^2\\
    0,00034 &=& 0,34 \times 10^{-3}\\
    25 &=& 0,25\times 10^2.
  \end{eqnarray*}

}

On voit bien sur ces exemples que l'exposant $x$ indique la position
de la virgule, où, pour être plus précis, le nombre de décalages (vers
la droite pour un exposant positif, vers la gauche pour un exposant
négatif) de la virgule qu'il faut affecter au nombre $0,\ldots$ pour
retrouver le nombre d'origine.

Ce principe se retrouve dans le standard industriel
IEEE754-2008\footnote{L'IEEE est l'\textit{Institute of Electrical and
    Electronics Engineers}, une association à but non-lucratif
  américaine regroupant des centaines de milliers de professionnels de
  l'électronique et de l'informatique. Elle conçoit et publie des
  normes qui peuvent ensuite être adoptées et mises en pratique par
  l'industrie. La norme IEEE754-2008 est la révision en 2008 de la
  norme 754 qui définit une représentation en virgule flottante
  adaptée aux ordinateurs. Le groupe de travail qui conçoit et publie
  cette norme possède une page web qu'on peut consulter pour plus
  d'information:
  \url{https://standards.ieee.org/develop/wg/754.html}. }, dont nous
allons maintenant étudier une partie, à titre exemplatif
\cite{ieee754}. Nous allons nous concentrer sur la représentation des
nombres sur $32$ bits. Dans cette norme\footnote{Le site web
  \url{http://babbage.cs.qc.cuny.edu/IEEE-754/} implémente un
  convertisseur automatique qu'on peut utiliser pour se familiariser
  avec cette norme.}, les $32$ bits sont répartis entre:
\begin{itemize}
\item un bit de signe $s$, le bit de poids fort;
\item suivi de $8$ bits représentant un \emph{exposant} $e$, exprimé en
  \emph{excès à 127};
\item suivis de $23$ bits de \emph{signifiant} $f$.
\end{itemize}

% ce que l'on peut représenter ainsi:
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|}
%     \hline
%     1 bit signe $s$ &8 bits exposant $e$ & 23 bits de signifiant $f$ \\
%     \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}
Une telle représentation est l'encodage du nombre suivant:

\[
  (-1)^s \times 1,f\times 2^e\ .
\]

On voit donc que le bit $s$ se comporte bien comme un bit de signe (le
nombre représenté est négatif si et seulement si $s=1$). On suppose
qu'on a préalablement exprimé le nombre sous la forme $1,f$, et seuls
les bits de $f$ sont effectivement stockés dans la représentation, ce
qui permet d'économiser un bit. Enfin, l'exposant $e$ est une puissance
de $2$ et non pas de $10$ comme dans la représentation scientifique,
ce qui est logique étant donné que nous utilisons une représentation
binaire. L'exposant indique donc bien un décalage à affecter à la
virgule.

\exemple {
  Considérons à nouveau le nombre $42,625_{10}$. Pour
  trouver sa représentation IEEE754, nous commençons par l'exprime en
  binaire:

  \[
    42,625_{10} =10\ 1010,101_2\ .
  \]

  Nous normalisons ensuite cette représentation en déplaçant la
  virgule de $5$ positions vers la gauche pour obtenir un nombre de la
  forme $1,f\times 2^e$:

  \[
    42,625_{10} =1,0101\ 0101 \times 2^{5}.
  \]

  À noter que l'exposant est positif pour maintenir l'égalité. Nous
  pouvons maintenant trouver aisément les différents composants de la
  représentation:
  \begin{itemize}
  \item le signe $s=0$, car le nombre est positif;
  \item l'exposant $e=5$, que nous devons représenter en excès à
    $127$ sur $8$ bits. Cela revient à représenter $5+127=132$ en binaire, soit
    $1000\ 0100$;
  \item enfin, le signifiant est la partie après la virgule: $f=01010101$.
  \end{itemize}

  Nous avons donc la représentation:
  
  \[
    \begin{array}{|c|c|c|}
      \hline
      0 & 1000\ 0100 & 0101\ 0101\ 0\cdots 0\\
      \hline
    \end{array}
  \]

  Remarquons que les $0$ ont été ajoutés dans les bits de poids faible
  du signifiant, afin de ne pas changer sa valeur (ajouter des zéros
  dans les bits de poids forts reviendrait à insérer des zéros juste à
  droite de la virgule). \tbc


Comme ces nombres sont relativement longs
  à écrire, il est souvent pratique d'utiliser une représentation en
  hexadécimal pour la totalité de l'encodage binaire:

 
    \begin{tabular}{cccccccc}
      $0100$& $0010$& $0010$& $1010$& $1000$& $0000$& $0000$& $0000$\\
      \multicolumn{8}{c}{=}\\
      $4$&$2$&$2$&$\mathtt{a}$&$8$&$0$&$0$&$0$
    \end{tabular}
  
    soit: $422\mathtt{a}8000$.
    
}

Un problème que nous devons encore résoudre est la représentation de
$0$. En effet, $0$ ne peut pas s'exprimer sous la forme $1,f$, il faut
donc fixer une représentation spéciale. La norme IEEE754 en retient
deux: $10\cdots 0$, soit $00\cdots 0$.

Notons enfin que la norme admet également des valeurs spéciales, comme
$\infty$ et \emph{Not a Number} (ou \textbf{NaN}). Ces valeurs sont
utilisées pour certains résultats des opérations arithmétiques. Par
exemple pour une division par $0$, comme on peut le voir dans le
tableau suivant:

\begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
    \toprule
    $x/y$ &$y\neq 0,\infty,\textbf{NaN}$& $y=\infty$& $y=0$& $y=\textbf{NaN}$\\
    \midrule
    $x\neq 0,\infty,\textbf{NaN}\;\;\;$& valeur la plus proche de $x/y$&0&$\infty$&\textbf{NaN}\\
    
    $x=\infty$&$\infty$&\textbf{NaN}&$\infty$&\textbf{NaN}\\
    
    $x=0$&$0$&$0$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}\\
    \
    $x=\textbf{NaN}$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

En pratique, la manipulation de cette représentation demande des
circuits spéciaux, que l'on trouve sur la plupart des processeurs
modernes.

\exemple{ Sur le processeur Intel 486 \cite{i486}, il est possible de
  manipuler des données en virgule flottante selon la norme IEEE754
  (originelle), sur 32, 64 ou même 80 bits. Ces données doivent être
  chargées dans des registres spéciaux de 80 bits appelés
  \texttt{st0},\ldots \texttt{st7}. Des instructions dédiées comme
  \texttt{fadd}, \texttt{fsub}, \texttt{fdiv}, \textit{etc}
  implémentent les opérations arithmétiques sur ces registres. Ces
  opérations ne sont pas réalisées par l'ALU, mais par un circuit
  dédié du processeur: le FPU (\textit{floating point unit}), qui
  était un circuit séparé sur les processeurs Intel précédent le 486
  (par exemple, pour le 386, il fallait acheter séparément un
  co-processeur appelé 387 pour disposer d'un FPU).

}

% \textbf{Exercice :} Faire la même table avec $+$, $-$ et $\times$, en
% tenant compte de $+\infty$ et $-\infty$.

% \textbf{Exercice :} Démontrer que seuls des nombres rationnels peuvent
% être représentés par ce système. Peut on représenter tous les nombres
% rationnels ?

